\documentclass{article}
%usefule packages
\usepackage{graphicx} %include screenshots (Only for tables)
\usepackage{mathtools} %basic math functions
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb} %comands fore degree, promile etc.
\usepackage{hyperref} %hyperlinks to the internet
\usepackage[ngerman]{babel} %german lang package
\usepackage{listings} %show programmcode in a pdf-file
\usepackage{caption} %git@gitlab.com:ak-ude/referenzloesungen.gitsign pictures
\usepackage{tikz} %diagramm libary (use it for files in the afs folder)
\usetikzlibrary{arrows, automata, positioning}
%fonts
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage[T1]{fontenc}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
\begin{document}
	%metadata
	\author{Jens Inhetpanhuis}
	%Always be sure that the included logo is the file called logo in src/lib/
	\title{\includegraphics[width=\linewidth]{../../lib/logo} \\
	    The Swarm Project \\ Referenzlösung für Alt-/Probeklausur \\
        Altklausur Objektorientierte Softwareentwicklung WS17/18 DCSM AI S. Panitz}
	\maketitle
	\newpage
	\section*{Disclaimer}
	Dieses Dokument enthält eine von Studenten für Studenten geschriebene
    Lösung für eine vorhandene Altklausur. Die zugehörige Altklausur kann beim
    FSR oder beim TT erhalten werden. \\
	Da es sich bei diesem Dokument nicht um eine Musterlösung handelt müssen
    die aufgezeigten Lösungswege und Ergebnisse nicht korrekt sein. Sollten
    Fehler auffallen können diese gerne korrigiert werden und mit einem
    Pull-Request in das Git-Repository dieses Dokuments gemerged werden. Alle
    die dieses Dokument zur Kenntnis nehmen sind eingeladen es stetig zu
    verbessern, um zukünftigen Studenten das Lernen mit Altklausuren zu
    erleichtern.
	\newpage
	%Start of solution
	\section*{Aufgabe 1}
	\subsection*{a)}
	\begin{lstlisting}[language=java]
class Kunstwerk {
	String name;
	int wert;
	String titel;
	
	Kunstwerk(String n, int w, String t) {
		this.name = n;
		this.wert = w;
		this.titel = t;
	}

	Kunstwerk(String n, String t) {
		this(n, 42, t);
	}

	public override String equals(Kunstwerk that) {
		return this.name == that.name
			&& this.wert == that.wert
			&& this.titel == that.titel;
	}
}
	\end{lstlisting}
	\subsection*{b)}
	\begin{lstlisting}[language=java]
enum Kategorie {
	oel, radierung, aquarell, zeichnung
}

class Gemaelde extends Kunstwerk {
	int hoehe;
	int breite;
	Kategorie kat;
	
	Gemaelde(String n, int w, String t, int h, int b, Kategorie k) {
		super(n, w, t);
		this.hoehe = h;
		this.breite = b;
		this.kat = k;
	}
}
	\end{lstlisting}
\newpage
	\subsection*{c)}
	\begin{lstlisting}[language=java]
class Versteigerung extends java.util.ArrayList<Kunstwerk> {
	long gesamtWert() {
		long summe;
		for (int i=1; i < size(); i++) {
			Kunstwerk k = (Kunstwerk)get(i);
			summe += k.wert;
		}
		return summe;
	}

	Kunstwerk teuerstesKunstwerk() {
		Kunstwerk teuerstes = get(0);
		for(int i=1; i < size(); i++) {
			Kunstwerk aktuelles = (Kunstwerk)get(i);
			if (aktuelles.wert > teuerstes.wert) {
				teuerstes = aktuelles;
			}
		}
		return teuerstes;
	}
}
	\end{lstlisting}
	\section*{Aufgabe 2}
	\subsection*{a)}
	\begin{tabular}{c|c|c|c}
Iteration & x & y & System Out \\\hline
Start & 42 & 17 & \\
1 & 24 & 16 & \glqq{}24 16\grqq{}\\
2 & 22 & 16 & \glqq{}22 16\grqq{}\\
3 & 20 & 16 & \glqq{}20 16\grqq{}\\
4 & 18 & 16 & \glqq{}18 16\grqq{}\\
5 & 16 & 16 & \glqq{}16 16\grqq{}
	\end{tabular}
\newpage
	\subsection*{b)}
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
Iteration & x & y & i & System Out \\\hline
Start & 14 & 5 & 5 & \glqq{}I:5 14 5\grqq{}\\
1 &  & 8 & 4 & \\
2 &  &  & 0 & \glqq{}\grqq{}\\
3 & 13 &  &  & \glqq{}A:13 8\grqq{}\\
4 &  &  & 8 & \glqq{}I:8 13 8\grqq{}\\
5 &  & 11 & 7 & \glqq{}\grqq{}\\
6 &  &  & 3 & \glqq{}I:3 13 11\grqq{}\\
7 &  & 14 & 2 & \glqq{}\grqq{}\\
8 &  &  & -2 & \glqq{}\grqq{}\\
9 & 12 &  &  & \glqq{}A:12 14\grqq{}\\
	\end{tabular}
	\subsection*{c)}
	\begin{itemize}
\item e(19,51)
\item e(e(19, 13))
\item e(e(e(6, 13)))
\item e(e(e(e(6, 1))))
\item e(e(e(e(e(0, 1)))))
\item $\Rightarrow$ 1
	\end{itemize}
	\subsection*{d)}
	\begin{itemize}
\item p(38,36)
\item 38 + p(36, 37)
\item 38 + q(36)
\item 38 + 36 + q(18)
\item 38 + 36 + 18 + q(0)
\item 38 + 36 + 18 - 50
\item $\Rightarrow$ 42
	\end{itemize}
	\section*{Aufgabe 3}
	\subsection*{a)}
	\begin{lstlisting}[language=java]
public boolean isEarlierThan (Date that) {
	return this.year < that.year
		|| (this.year == that.year
			&& this.month < that.month)
		|| (this.year == that.year
			&& this.month == that.month
			&& this.day < that.day);
}
	\end{lstlisting}
	\subsection*{b)}
	\begin{lstlisting}[language=java]
boolean isLaterThan(Date that) {
	return !this.isEarlierThan(that)
		&& !(this.year == that.year
			&& this.month == that.month
			&& this.day == that.day);
}
	\end{lstlisting}
	\section*{Aufgabe 4}
JavaFX is kill x\_x
	\section*{Aufgabe 5}
	\subsection*{a)}
	\begin{lstlisting}[language=java]
boolean startsWith(AL<A> that) {
	if (this.size() < that.size()) {
		return false;
	}
	for (int i=0; i<that.size(); i++) {
		if (this.get(i) != that.get(i)) {
			return false;
		}
	}
	return true;
}
	\end{lstlisting}
	\subsection*{b)}
	\begin{lstlisting}[language=java]
boolean all(Property<A> p) {
	for (int i=0; i < size(); i++) {
		if (!p.test(get(i))) {
			return false;
		}
	}
	return true;
}
	\end{lstlisting}
	\subsection*{c)}
	\begin{lstlisting}[language=java]
AL<A> filter(Property<A> p) {
	AL<A> result = new AL<A>();
	for (int i=0; i < this.size(); i++) {
		if (p.test(this.get(i))) {
			result.add(this.get(i));
		}
	}
	return result;
}
	\end{lstlisting}
	\subsection*{d)}
	\begin{lstlisting}[language=java]
boolean m(Property<A> p) {
	return this.filter(p).size() > 0;
}
	\end{lstlisting}
	\subsection*{e)}
	\begin{lstlisting}[language=java]
public boolean isSorted(Comp<A> comp) {
	for (int i=0; i < size()-1; i++) {
		if (!comp.isSmaller(get(i), get(i+1))) {
			return false;
		}
	}
	return true;
}
	\end{lstlisting}
	\section*{Aufgabe 6}
	\subsection*{a)}
	\subsection*{b)}
	\subsection*{c)}
	\begin{itemize}
        \item[1.] Korrekt, da ArrayList eine Unterklasse von List ist.
        \item[2.] Inkorrekt, die Typen in einer ArrayList müssen auf beiden
            Seiten der Zuweisung übereinstimmen.
        \item[3.] Inkorrekt, da Long nicht zu einem Object verfallen darf.
        \item[4.] Korrekt, der Typ in einer Liste darf beim Konstruktor
            weggelassen werden, sofern er von der Typendefinition des linken
            Operanten impliziert werden kann.
    \end{itemize}
	\subsection*{d)}
	\subsection*{e)}
Bei einem statischer Typcheck überprüft der Kompilierer, dass alle Typen
übereinstimmen bzw. richtig gecastet wurden.\\\\
Bei einem dynamischen Typcheck würde diese Überprüfung nicht vor Laufzeit des
Programms erfolgen und zu einem Absturz führen.
\end{document}
